\chapter{Задача поиска схожих по тематике проектов}
\label{chapter:1}
Существует два основных подхода к решению поставленной задачи: построение онтологий, машинное обучение.
В данной работе рассматриваются методы, основанные на машинном обучении.

\section{Формулировка задачи}

Пусть задано множество проектов $X$. Необходимо найти такую функцию $\rho: X \times X \rightarrow \mathbb{R}_+$, что выполняется:
чем более схожи по тематики проекты $x$, $y$, тем меньше значение функции $\rho(x, y)$. К сожалению, для проверки адекватности такой функции необходимо иметь значения такой функции на обучающей выборки $T \times T$, которой у нас не имеется. 

В данной работе проектами $X$ являются обьекты, имеющие как минимум заголовок (название статьи) и список авторов. Однако, очевидно, для поиска похожих по тематике статей этого не достаточно. Самыми информативными атрибутами являются ключевые слова и аннотация, которые не всегда присутствует. 

Как уже говорилось, одним из подходов решения данной задачи является сопоставления каждому проекту (названию проекта) некоторого набора тем, который может быть получен с помощью обученнного классификатора на уже размеченных (вручную или с помощью нейронной сети) проектах. 

\section{Описание обучающей выборки для разметки проектов}

Предположим, что существует конечный набор тем $Y$, которые можно сопоставить проектам $X$. 
Для того, чтобы восстановить зависимость $X \rightarrow 2^Y$ был рассмотрен набор MAG\footnote{https://www.microsoft.com/en-us/research/project/microsoft-academic-graph/} (англ. Microsoft Academic Graph). Сам набор MAG содержит более 160 млн. проектов и более 50 тыс. тематик проектов fos (англ. field of study). Для удобства был выбран небольшая подвыборка MAG, содержащая 1 млн. проктов и более 20 тыс. тематик fos. 

Для дальнейшей работы с проектами как с математическими моделями было выбрано векторное представление слов Word2Vec. Отсеив только проекты, содержащие английский язык получим около 500 тыс. записей. Приведем некоторую статистику полученной выборки:

\begin{table}[!h]
\caption{Статистика данных в обучающей выборке}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
                      & Длина заголовка & Количество авторов \\ \hline
Минимальная велечина  & 1               & 1                  \\ \hline
Средняя велечина      & 10.8            & 2.9                \\ \hline
Максимальная велечина & 79              & 2881               \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Всего в выборке упоминается 1500933 авторов, из которых 1219532 уникальных без учета нормализации имен (приведения к единой форме).

\section{Long short-term memory}

Нейронная сеть LSTM (см. рис \ref{ris:lstm})  является одним из лучших вариантов для решения задачи классификации, когда входные обьекты - поеследовательность векторов (представления слов). Коротко опишем принципы ее работы:

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Data/Apps/lstm.png}
\caption{Архитектура LSTM сети.} %% подпись к рисунку
\label{ris:lstm}
\end{center}
\end{figure}

Обозначим $x^{(t)}, c^{(t)}, h^{(t)}$ - входной вектор, вектор состояния, выходной вектор размерности $d$ соответственно в момент времени $t \in \{0, ..., m\}$. Считаем, что состояния в начальный момент времени нулевые:

$$c^{(0)} = h^{(0)} = 0$$

Обозначим $\sigma: \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}^d$, $Tanh: \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}^d$ - функции, основанные на сигмоиде и гиперболическом тангенсе соответственно:
$$\sigma(x) = (\frac{1}{1 + e^{x_1}}, ..., \frac{1}{1 + e^{x_d}}),$$
$$Tanh(x) = (tanh(x_1), ..., tanh(x_d));$$

Введем операцию $\times:\mathbb{R}^d \times \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}^d$ - покомпонентное умножение (произведение Адамара).

Архитектура LSTM сети представлена на рисунке \ref{ris:lstm}. Перед каждым входом в узел $\sigma$ или $Tanh$ имеется скрытый слой - параметры системы. Если в узел входили, например, $x^{(t-1)}, h^{(t-1)}$, то действие скрытого узла на два вектора есть $W_xx^{(t-1)} + W_hh^{(t-1)} + b$. Матрицы $W_x, W_h, W_c$ и вектор $b$ для каждого узла разные.

Для обучения LSTM можно применять метод BPTT \cite{bptt} (англ. backpropagation through time) - метод обратного распространения с разворачиванием сети во времени, который является одной из модификаций метода градиентного спуска

\section{Earth Moving Distance}

За расстояние между текстами возьмем расстояние WMD (англ. Word Moving Distance), которое является частным случаем расстояние EMD (англ. Earth Moving Distance). Опишем формально данную метрику:

Предположим, что у нас имеются $n$ поставщиков $X = \{(x_1, \omega_{x_1}), ..., (x_n, \omega_{x_n})\}$, где $x_i$ - адреса поставщиков, 
$\omega_{x_i}$ - количество товара у $i$-ого поставщика. Аналогично пусть имеется $m$ магазинов $Y = \{(y_1, \omega_{y_1}), ..., (y_m, \omega_{y_n})\}$, где $y_j$ - адреса магазинов, $\omega_{y_j}$ - место на складе у $j$-ого магазина. В магазины перевозят все товары (или не все, если это невозможно) из складов поставщиков, причем оплата за перевозка пропорциональна $\text{тонна}\times \text{метр}$. Необходимо перевести товары, чтобы стоимость перевозки была минимальной. Данная задача иногда формулируется как проблема транспортировки (англ. transportation problem). Другими словами необходимо решить следующую задачу оптимизации ($f_{ij}$ - количество товара, перевезенный из $i$ склада в $j$ магазин):

$$ \sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{j=1}^{m}f_{ij}||x_i - y_j|| \longrightarrow \operatorname*{\min}\limits_{\mathbf f_{ij} } $$
\begin{enumerate}
\item $f_{ij} \ge 0$ - товары перевозятся только из складов в магазины
\item $\sum\limits_{i=1}^{n}f_{ij} \le \omega_{y_j}$ - нельзя завести в магазин товаров больше чем он вмещает.
\item $\sum\limits_{j=1}^{m}f_{ij} \le \omega_{x_i}$ - нельзя вывести из склада товаров больше чем он имеет.
\item $\sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{j=1}^{m}f_{ij} = min(\sum\limits_{i=1}^{n}\omega_{x_i}, \sum\limits_{j=1}^{m}\omega_{y_j})$ - либо все магазины заполнились, либо все склады опустели.
\end{enumerate}

За расстояние EMD между $X$, $Y$ возьмем

$$EMD(X, Y) = \frac{\sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{j=1}^{m}f_{ij}||x_i - y_j||}{\sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{j=1}^{m}f_{ij}}$$

В расстоянии WMD за веса $\omega_{x_i}$, $\omega_{y_j}$ выбирается частота слова в тексте. Сами координаты слов - нормированный вектор представления этого слова. Нормирование представлений слов связано с тем, что схожесть слов $\omega_1, \omega_2$ определяется косинусной метрикой
$$sim(\omega_1, \omega_2) = \frac{||\omega_1||^2 + ||\omega_2||^2 - ||\omega_1 - \omega_2||^2}{2||\omega_1||\times||\omega_2||},$$
откуда:
$$sim(\frac{\omega_1}{||\omega_1||}, \frac{\omega_2}{||\omega_2||}) = \frac{2 - ||\frac{\omega_1}{||\omega_1||} - \frac{\omega_2}{||\omega_2||}||^2}{2}.$$

Таким образом чем больше $sim(\frac{\omega_1}{||\omega_1||}, \frac{\omega_2}{||\omega_2||})$ тем меньше $||\frac{\omega_1}{||\omega_1||} - \frac{\omega_2}{||\omega_2||}||$.

Существует так же FWMD (англ. Fast Word Moving Distance), которое удовлетворяет соотношению $FWMD(X, Y) \le WMD(X, Y)$:
$$FWMD(X, Y) = || \sum\limits_{i=1}^n \frac{1}{n} x_i - \sum\limits_{j=1}^m \frac{1}{m} y_j|| = || \sum\limits_{i=1}^n\sum\limits_{j=1}^m f_{ij} x_i - \sum\limits_{j=1}^m\sum\limits_{i=1}^n f_{ij} y_j || \le$$
$$ \le \sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{j=1}^{m}f_{ij}||x_i - y_j|| = WMD(X, Y).$$

Из геометрического смысла следует, что WMD является метрикой, поскольку:
\begin{enumerate}
\item $WMD(X, Y) > 0$, для $X \ne Y$, $WMD(X, X) = 0$;
\item $WMD(X, Y) = WMD(Y, X)$;
\item $WMD(X, Y) \le WMD(X, Z) + WMD(Z, Y)$ - из геометрического смысла правая часть интерпритируется как <<перевезти товары из X вначале в Z, а потом в Y>>.
\end{enumerate}

\section{Построение дерева тематик}
Поскольку большинство тематик являются родителями других тематик, например Алгебра - раздел Математики. Для определения такого родства попробуем построить дерево, показывающее эту связь. Для построения возьмем всю выборку MAG.

Для начала подсчитаем матрицу совместных встреч рубрик. Обозначим такую велечину $f(i, j)$, где $i, j$ - номера рубрик. 
Обозначим $f(i)$ - количество встреч рубрики $i$ в выборке. 

Введем велечину 

$$P(i|j) = \frac{f(i, j)}{f(j)},$$ 

которая является вероятностью встретить слово $i$ в контексте слова $j$. Ожидается, что вероятность встретить родителькую рубрику в контексте фиксированной выше чем у остальных рубрик. Поэтому для каждом рубрики $j$ найдем: 

$$i^* = \operatorname*{argmax}\limits_{i} P(i|j)$$

Однако этого не достаточно, чтобы назвать $i^*$ родительской вершиной, ведь существуют вершины, у которых нет родителя (например Математика). Рассмотрим случай с $j=\text{Алгебра}, i^*=\text{Математика}$, который подтвердился на практике. Из предположения, что любая рубрика, связанная с Алгеброй является математической вероятнее, чем любая рубрика, связанная с Математикой является алгебраической, можно сделать вывод, что $P(i^*|j) > P(j|i^*)$.  
Например, $P(\text{Математика}|\text{Алгебра}) = 0.94$, 
$P(\text{Алгебра}|\text{Математика}) = 0.12$, что подтверждает нашу догадку.

Таким образом для каждой рубрики $j$ найдем ее родительскую вершину $i^*$, если такая имеется.

Всего из 50 тыс. рубрик выделилось 766 корневых. Например, такие очевидные как Химия, Инженирия, Геология, Математика, и тд. , и не очевидные как Западная Философия, Группа Галактик, Проективная ортогональная группа, Топологическая энтропия в физике и тд (см рис. \ref{ris:tree1}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Data/Apps/Tree.jpg}
\caption{Фрагмент полученного дерева.} %% подпись к рисунку
\label{ris:tree1}
\end{center}
\end{figure}

У полученного дерева есть свои недостатки. Например, вершины, выделенные красным должны быть потомками зеленой вершины (см рис. \ref{ris:tree1}).


\section{Поиск схожих по тематике проектов}
Очевидно, что если проекты близки по тематике, то их разметки fos так же будут близки. Вводить евклидову метрику на fos не совсем правильно. Дело в том, что, например, $\{$Mathematic, Topology$\}$ и $\{$Geometry$\}$ имеют евклидово расстояние такое же как 
$\{$Mathematic, Topology$\}$ и $\{$History$\}$. 

Воспользуемся векторным представлением Word2Vec. За контекст fos-а возьмем все fos-ы, которые его окружают. Тогда полученное векторное представление можно интерпритировать как представление fos (чем больше схожесть слов, тем ближе по смыслу fos-ы). Далее воспользуемся WMD (или EMD, если каждой метке сопоставлена вероятность), для того чтобы вычислять расстояния между fos-ами. Приведем пример расстояний в мерике WMD (см таблицу \ref{table:wmd}):

\begin{enumerate}
\item $T_1 = \{\text{Mathematics}, \text{Geometry}, \text{Topology}\}$
\item $T_2 = \{\text{Mathematics}, \text{Algebra}, \text{Group theory}\}$
\item $T_3 = \{\text{Engineering}, \text{Computer Science}\}$
\item $T_4 = \{\text{History}, \text{Philosophy}\}$
\item $T_5 = \{\text{Medicine}, \text{Epidemiology}\}$
\item $T_6 = \{\text{Virology}, \text{Emergency}\}$
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
\label{table:wmd}
\caption{Пример расстояния WMD между fos}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|l|l|c|c|c|c|}
\cline{2-7}
                            & \multicolumn{1}{c|}{$T_1$} & \multicolumn{1}{c|}{$T_2$} & $T_3$                     & $T_4$                     & $T_5$ & $T_6$ \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{$T_1$} & \multicolumn{1}{c|}{0}     & \multicolumn{1}{c|}{0.59}  & 1.21                      & 1.27                      & 1.30  & 1.22  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{$T_2$} & 0.59                       & \multicolumn{1}{c|}{0}     & 1.19                      & 1.22                      & 1.24  & 1.28  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{$T_3$} & 1.21                       & 1.19                       & 0                         & 1.22                      & 1.08  & 1.24  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{$T_4$} & 1.27                       & 1.22                       & \multicolumn{1}{l|}{1.22} & 0                         & 1.17  & 1.23  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{$T_5$} & 1.30                       & 1.24                       & \multicolumn{1}{l|}{1.08} & \multicolumn{1}{l|}{1.17} & 0     & 0.91  \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{$T_6$} & 1.22                       & 1.28                       & \multicolumn{1}{l|}{1.24} & \multicolumn{1}{l|}{1.23} & 0.91  & 0     \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Проверка результата классификации}
Для того чтобы проверить результат иерархической классификации, был взят журнал Applicable Algebra in Engineering, Communication and Computing\footnote{https://www.springer.com/journal/200}. Журнал состоит из 844 статьи. 
<<Чисто теоретические статьи в первую очередь не будут найдены, но статьи, посвященные проблемам в таких областях, как коммутативная или некоммутативная алгебра, теория групп, теория поля или вещественная алгебраическая геометрия, которые представляют интерес для приложений в практических областях, актуальны для этот журнал>>. Таким образом для корневых вершин ожидается встретить такие рубрики как: Mathematics, Engineering, ... 

Для того чтобы обучить свою сеть на рубриках, которые встречаются редко, было принятно решение сбалансировать веса классов. На ряду с балансировкой класса были рассмотрены так же несколько классификаторов, которые увеличивали веса класса в $10, 100, 1000$ раз. Например, в момент обучения классификатора, который увеличивал вес класса в 10 раз на рубрике Mathematics, которая встречалась 18320 раз в 434245 статьях составляет $10 \times 434245/18320$. Поскольку проанализировать все результаты классификации 844 статьи будет довольно проблематично, проанализируем среднюю вероятность попадания в соответствующую рубрику, подкрепленную средним квадратическим отклонением (см. таблицы \ref{table:springer1}, \ref{table:springer10}, \ref{table:springer100}, \ref{table:springer1000}).


\begin{table}[!h]
\caption{Вероятность корневой рубрики при весе $w=1$}
\label{table:springer1}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Название} & Количество   & Среднее  & Отклонение \\ \hline
Online codes                   & 19/434245    & 0.566684 & 0.035496   \\ \hline
Correlation ratio              & 8/434245     & 0.563558 & 0.023029   \\ \hline
Engineering                    & \bf{55078/434245} & 0.563092 & 0.044382   \\ \hline
Two-level scheduling           & 65/434245    & 0.562957 & 0.066101   \\ \hline
Kernel adaptive filter         & 40/434245    & 0.556758 & 0.074752   \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\caption{Вероятность корневой рубрики при весе $w=10$}
\label{table:springer10}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Название    & Количество   & Среднее  & Отклонение \\ \hline
Research    & 226/434245   & 0.726510 & 0.077182   \\ \hline
Geology     & 5972/434245  & 0.724562 & 0.090396   \\ \hline
Pedagogy    & 10151/434245 & 0.713172 & 0.078161   \\ \hline
Engineering & \bf{55078/434245} & 0.712747 & 0.082383   \\ \hline
Chemistry   & 41959/434245 & 0.701495 & 0.064349   \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\caption{Вероятность корневой рубрики при весе $w=100$}
\label{table:springer100}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Название                      & Количество   & Среднее  & Отклонение \\ \hline
Crack growth resistance curve & 75/434245    & 0.824110 & 0.112176   \\ \hline
Mathematics                   & \bf{18320/434245} & 0.821678 & \bf{0.108476}   \\ \hline
Heuristic evaluation          & 20/434245    & 0.820431 & 0.110766   \\ \hline
Control theory                & 6492/434245  & 0.817541 & 0.111737   \\ \hline
Noise                         & 304/434245   & 0.813496 & 0.116365   \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\caption{Вероятность корневой рубрики при весе $w=1000$}
\label{table:springer1000}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Название         & Количество   & Среднее  & Отклонение \\ \hline
Bistatic radar   & 80/434245    & 0.831958 & 0.117780   \\ \hline
Mathematics      & \bf{18320/434245} & 0.830892 & 0.121615   \\ \hline
Waste management & 6589/434245  & 0.830363 & 0.125750   \\ \hline
Policy studies   & 91/434245    & 0.812781 & 0.124763   \\ \hline
Linguistics      & 2885/434245  & 0.807335 & 0.125432   \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Результаты классификации проведенные на вершине дерева, оказались не теми, что мы ожидали увидеть, однако они близки к нашим ожиданиям. Возможно это связано с тем, что обучающая выборка достаточно мала.


\section{Заключение}
В данной работе был изучен один из вариантов предсказания рубрик проектов по их 
названию с помощью векторного представления Word2Vec и нейронных сетей LSTM. 
Было произведено сравнение некоторых моделей. Эффективность моделей определялась адекватностью 
предсказания статей из конкретного журнала.

Возможное продолжение работы заключается в рассмотрении более 
сложных моделей предсказания рубрик, построения дерева, поиске новых 
метрик (например библиографических, со-авторских). Эффективность таких 
моделей также будет определяться путем адекватности предсказания конкретных 
статей. 

Хочется также отметить, что в работе была введена метрика на рубриках проекта, 
которая пока не нашла своего применения.








